\chapter{Testování}

\section{Účel testování}
Účelem testování bylo především ověřit správnost návrhu systému. Podružným
účelem bylo také případné odhalení zásadních chyb v implementaci a vedlejším
efektem testování je vytvoření algoritmických a exportních modulů.

\section{Způsob testování}
Software lze testovat velmi mnoha způsoby. Vzhledem k tomu, že primárním účelem
testování bylo ověřit správnost návrhu, zvolil jsem metodu testování
nejpřirozenější - snažil jsem se systém používat. Navržený systém je spíše
platforma pro psaní algoritmů a sám o sobě toho příliš neumí. Bylo tedy třeba
vytvořit moduly systému. Vytvářením těchto modulů jsem prakticky otestoval
většinu kódů základního systému na výskyt chyb, ověřil si na vlastní kůži, zda
lze do systému snadno přidávat nové algoritmy a zároveň jsem se vžíval do role
uživatele systému, když jsem pro vstupní data ověřoval výstupy.

\section{Průběh testování}
Po dopsání jádra systému (holý systém bez modulů) bylo potřeba dopsat nějaké
exportní moduly. Jako první modul jsem napsal modul pro export dat ze systému ve
formátu poga, tedy vlastním datovém formátu systému. Pouze tento formát systém
přijímá. Nyní jsem mohl vyzkoušet, zda je datový formát vhodně navržen (zda se
dobře píše) a zda je řídící a datový tok systému nastaven správně. Zároveň jsem
v této fázi mohl otestovat kompletně celé parsování vstupních souborů, volání
modulů, zpracování příkazové řádky a ověřeno bylo velké množství řádků kódu.
Nejzákladnější testování spočívalo v ověření, zda pro prázdný algoritmický modul
budou vstupní data shodná s daty výstupními.

Jako další modul jsem implementoval exportní modul do jazyka DOT systému
Graphviz. Od této chvíle jsem tak mohl kdykoli získat obrazovou reprezentaci
automatů, což je pro člověka trochu více stravitelná reprezentace. Tento modul
posloužil skvěle ve chvíli, kdy jsem si na papíře nejdříve celou transformaci
automatu nějakým algoritmem provedl ručně a výsledek poté pouze porovnal s
výstupem systému Graphviz.

Jako první algoritmický modul jsem implementoval modul {\verb none }, který
nedělá nic. Pomocí tohoto modulu jsem mohl testovat vstupy a výstupy systému a
vyzkoušet, zda správci modulů plní správně své funkce. Modul se ukázal jako
celkem praktický ze dvou důvodů: Udává základní kostru modulu a kompilační
předpis a také slouží v~případě, že nechceme provést žádnou akci nad vstupními
daty (například jen konverze $poga~\rightarrow~DOT$).

Jako další modul jsem implementoval {\verb print_automaton_info }, který
jednoduše vypoví o daném automatu pár informací. Modul v podstatě slouží jako
velmi stručná ukázka, jak se dá s automaty v algoritmických modulech pracovat a
dokazuje, že implementace datového typu automat je provedena (alespoň ze
základního pohledu) správně. Následuje příklad výstupu modulu
{\verb print_automaton_info }:
\begin{verbatim}
$ ./poga -a print_automaton_info tests/automaton_pjp_skripta_p20.poga
Automaton has
        4 states
        10 transitions
        0 unused symbols
        0 discrete states
Comment for this automaton -----------
Priklad ze skript PJP, prednasky, strana 20, priklad 2.9
- end of comment ---------------------
Automaton is nondeterministic
$
\end{verbatim}

Pro otestování implementace datového typu {\verb PlainRegex } jsem vytvořil
modul pro převod {\verb PlainRegex } na automat, který jsem pojmenoval
{\verb preg2aut }. Ukázka výsledku převodu je na obrázku \ref{fig:preg2aut}.

\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=100mm]{figures/preg2aut.png}
\caption{Vytvoření automatu modulem preg2aut}
\label{fig:preg2aut}
\end{figure}

V další práci jsem se zaměřil na vytvoření modulu pro otestování gramatik.
Vytvořil jsem modul {\verb isll1 }, jehož prací je pro vstupní gramatiku
vypočítat množiny $FIRST$, $FOLLOW$ a rozkladovou tabulku. Tento modul posloužil
jako výborný zátěžový test implementace datového typu gramatiky. Při případném
vylepšování systému by možná bylo vhodné v tomto modulu implementované funkce
pro výpočet množin $FIRST$ a~$FOLOW$ začlenit do jádra systému, konkrétně mezi
členské funkce datové struktury gramatiky. Tento modul také dokazuje, že systém
je připraven pro práci s bezkontextovými gramatikami a není omezen pouze na
gramatiky $LL(1)$.

Dále bylo potřeba ověřit hlouběji práci s automaty a zjistit, zda je systém
korektně navržen i pro nedeterministické automaty. Při psaní tohoto modulu jsem
si uvědomil první chybu v návrhu systému. Celý systém byl navržen pro automaty s
jedním startovním stavem. Chybu jsem opravil a nyní systém umí pracovat s
libovolným nenulovým počtem startovních stavů. Na modulu {\verb nfa2dfa } je
vidět, že tvorba algoritmických modulů není nikterak obtížná. Celý modul
tvoří přibližně 300 řádek kódu, přičemž většina kódu jsou formality použitého
programovacího jazyka. V tomto modulu je také pěkně vidět, že navržení datových
struktur podobným stylem, jakým je definuje teorie, vede ke snadnému přepsání
formálního zápisu algoritmu do skutečné implementace. Při testování tohoto
modulu jsem objevil chybu v implementaci přetíženého operátoru třídy
{\verb HalfTransition }, což bylo způsobené malou pří mezi mnou a programovacím
jazykem {\verb C++ }.

Jako další modul jsem implementoval spouštění automatu - {\verb runFA }. Na
tomto modulu jsem chtěl demonstrovat další možnost stylu práce při navrhování
modulů.  Tento modul také ověřil správnost implementace automatu v systému a
umožňuje uživateli si vložený automat vyzkoušet. Při testování tohoto modulu
jsem objevil jednu chybu v parseru - při vytváření stavů jsem omylem prohodil
vstupní argumenty konstruktoru, což ale kvůli způsobu práce s naparsovanými daty
nebylo vidět hned při testování předchozími způsoby. Následuje ukázka spuštění
automatu.
\begin{verbatim}
$ ./poga -a runFA tests/automaton_simple.poga
Automaton ready. Enter next symbol or just hit enter to stop (also ^D).

Actual state: { "alpha" }
Automaton alphabet: { "a" "b" "d" "g" "x" }
Input symbol: b
Actual state: { "beta" }
Input symbol: d
Actual state: { "delta" }
Input symbol: g
Actual state: { "gamma" }
Input symbol: a
Actual state: { "alpha" }
Input symbol:

ACCEPTED
$
\end{verbatim}

Jako poslední algoritmus jsem naprogramoval algoritmus pro vytvoření doplňku
k~zadanému automatu. Modul {\verb complement } ukazuje možnost modifikace
automatu uvnitř modulu a opět ověřuje správnost implementace některých částí
systému. Modul je velmi jednoduchý, čemuž odpovídá počet řádek jeho kódu. Ukázka
výsledku modulu {\verb complement } je na obrázku \ref{fig:compl}.

\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=120mm]{figures/complement.png}
\caption{Vytvoření doplňku k automatu modulem complement}
\label{fig:compl}
\end{figure}

Během celého testování byl systém kompilován se zapnutým módem {\verb DEBUG }
a kontroly tak nebyly prováděny pouze podle vstupů a výstupů, ale i průběhů.

\newpage

\section{Výsledky testování}

Během testování jsem objevil dvě chyby v implementaci a jednu chybu v návrhu.
Nalezené chyby jsem opravil. Dokázal jsem, že návrh systému lze použít ke
stanovenému účelu a že implementace je tomuto návrhu odpovídající. Během
testování vytvořené moduly mohou sloužit jako návod jak implementovat moduly
nové a zároveň slouží jako první skutečná funkcionalita systému. Zároveň slouží
jako důkaz, že do systému lze dodávat nové algoritmy. Z pohledu uživatele
systému jde především o vstupy, výstupy a rozhraní. Rozhraní mi osobně přišlo
jako velice efektivní. Například pro převod zadaného automatu na deterministický
a jeho export ve formátu DOT a následné zpracování systémem Graphviz a uložení
jako obrázku PNG lze provést jediným příkazem:
\begin{verbatim}
poga -a nfa2dfa -f dot test/automaton_simple.poga | dot -T png > dfa.png
\end{verbatim}
Formát zápisu dat je jednoduchý a pochopitelný. Jediné dvě nepříjemnosti mohou
uživateli po delší době nastat z neustálého uvozovkování, které zajišťuje
možnost mnohotvárnosti vkládaných dat a dále z nutnosti ukončovat pravidla
gramatiky tečkou pro jednoznačné zadání každého pravidla.

Návrh datových struktur reprezentující automaty a gramatiky v systému jsem
provedl inspirován formálními definicemi s poměrně redundantní charakteristikou.
Po implementaci jádra systému jsem to bral jako závažný nedostatek, ale jak se
ukázalo při testování implementací algoritmických modulů, struktury vlastně
nejsou vůbec nevhodné a v praxi jsou docela dobře použitelné.

Skladba schopností jádra systému byla navrhována trochu odvážným způsobem,
ale jak se při testování ukázalo, vesměs šlo o velmi dobré nápady. Snad jediné
co mi chybělo, byla funkce {\verb cross } v automatu, která pro zadaný stav a
symbol vrátila množinu cílových stavů. Tuto funkci jsem poté hbitě
doprogramoval. Také rozhraní některých funkcí jsem lehce přetvořil v zájmu vyšší
efektivity práce (drobnosti).
